<div type="preface">
ПРЕДИСЛОВИЕ.

Сия Поэма основана на происшествии, о котором упоминает Гиббон в Древностях Брауншвейского Дома:

"В Царствование Николая III, Феррара была свидетельницею кровавого зрелища в семействе своего Государя. Маркиз д'Эсте, по доносу одного из своих Придворных, собственными глазами удостоверился в преступной связи супруги своей Паризины с побочным сыном его, Гюгом Беати, прекрасным и храбрым юношею. По приговору оскорбленного отца и супруга, отрублены им обоим головы. Сия казнь сделала его позор гласным. Маркиз пережил свое несчастие: великое, если они действительно были виновны; несравненно большее, если они были невинны". (Гиббон, Смесь.)

Самовластный Байрон сделал следующия отступления от Гиббонова рассказа:

Имя Николая III заменил он именем Азо. Я назвал его Родригом для того, чтоб избежать неприятного слияния гласных букв сего имени с гласными предыдущих или последующих слов.

У Гиббона, Маркиз д’Эсте собственными глазами удостоверился в преступлении Паризины; — у Байрона, ей изменяет сон. Историк повествует о казни обоих преступников; — Поэт обезглавил одного Гюга: судьба Паризины осталась неизвестною; но за то, как искусно, как живо изобразил он ея сумасшествие!

Боюсь, говорит Байрон, что в наши новейшия времена, мелочная причудливость читателей объявит такой предмет недостойным Поэзии. А Шиллер, Альфиери, сам Расин?... Разве предметы их Трагедий были возвышеннее? Мы негодуем на страсть Федры к Ипполиту; но Паризина, обрученная Гюгу и потом исторгнутая из его объятий, возбуждает тихое, невольное сожаление:

Peccatum magnum, at humanum! Terent.
</div>

I.

Нисходит ночь; в сени ветвей
Уединенный соловей
Свой громкий голос разливает.
Молчит окрестная страна;
Природа сладкий сон вкушает:
Одна любовь не знает сна.
Шум ветерка, воды журчанье,
Питают тихое мечтанье; —
И окропленные росой
Цветы лиют благоуханье;
Пространство тверди голубой
Сияет бледными звездами,—
И отражается водами.
Встает туман; темнеет лес;
На своде сумрачных небес
Сей чистый, кроткий свет блистает
Что зрим вечернею порой,
Когда пред яркою луной
Заря бледнея потухает.

II.

Фонтану ль бьющему внимать
Одна, в раздумьи, Паризина
Идет из мраморных палат
Феррары гордой Властелина?
К звездам ли ярким вперены
Ея задумчивые взгляды?
Иль жаждет грудь ночной прохлады
И упоенья тишины?
Пришла ль сорвать цветок душистой?
Иль вызвал трелью голосистой
Ее певец младой весны?...
Ах! нет! она его не слышит:
Ступает медленно, — чуть дышит;
Бледна, в волненьи тяжких дум
Остановилась; легкий шум
К себе привлек ея вниманье:
Ее зовут!... любви призванье!..
Знакомый голос шепчет ей,
Сливаясь с трепетом ветвей.
Кто к ней подходит торопливо?
Кто так прильнул к ея устам?
Кто, дерзновенный и счастливой,
В восторге пал к ея ногам?...

III.

Летят крылатыя мгновенья!
Но им не слышен их полет.
Земля и небо,— все творенья
Для них исчезли! жизни нет
В их чувствах; мертвое забвенье
Объяло их, — и бледный страх,
И совесть, дремлют в их сердцах.
Увы! счастливцы забывают,
Что обольстительные сны
На миг единый им даны:
Едва мелькнут — и отлетают!...

IV.

Еще пылал на их щеках
Огонь любви и неги томной;
Они идут: рассвет нескромной
Им изменил бы в сих местах.
Надежду близкого свиданья
Лобзаньем Гюг запечатлел;
Но медлит часом расставанья:
Казалось он одне страданья
Во тьме грядущего прозрел.
Над ними звездныя равнины
Горят; сияние луны
Вдруг облеснуло с вышины
Чело прелестной Паризины;
И мнится ей: не умолят
Ея молитвы Провиденье;
И сонмы звезд, на их паденье,
Как обвинители глядят.
Им внятен сей укор священный!
Еще невольно их уста
Слились, — и юная чета
Рассталась.

V.

Мраком окруженный,
Прокрался Гюг на ложе сна.
Меж тем, неверная жена,
В тревоге хладного испуга,
К груди доверчивой супруга
Идет склонить свою главу:
Мятежный сон ее волнует.
Она в забвеньи имянует
Того, чье имя на яву
От всех украдкой призывала;
Чей образ, в тишине ночной,
Смутил души ея покой.
Она хладела и пылала;
Но бледный цвет ея чела
Вдруг оживился; — в неге страстной ,
Мечтой обманута неясной, —
Она Родрига обняла.

VI.

Самолюбиво, сладко дремлет
В объятиях супруги он;
Едва дыша, сквозь легкий сон,
Признанью Паризины внемлет,—
И плакать в радости готов!
Но вдруг, ея прерывных слов,
Он смысл проникнул сокровенный,—
И с ложа спрянул исступленный!
Затрепетал.... оцепенел....
Как бы над ним, в сии мгновенья,
Глаголы Неба возгремел
Архангел — вестник разрушенья.
Нет! зов трубы, что в небесах
Раздастся над его могилой:
Не потрясет с такою силой
Его костей истлевший прах.
Свершилось! счастие земное
Утратил он в единый миг.
Он слышал имя роковое; —
И тайну страшную постиг.
Кого ж, Родриг! твоя супруга
В свои объятия звала?
Чье имя вслух произнесла
В пылу мечтаний?... имя Гюга!...
Возможно ль? имя Гюга!... Нет!
Он кровь твоя, — сын Бланки нежной;
Не ты ль, во цвете юных лет,
Сгарая страстью безнадежной,
Младую Бланку обольстил ?

VII.

Пылая гневом, обнажил
Он свой кинжал до половины;
Извлек его, — опять вложил.
Ужели кровью Паризины
Свою он руку обагрит?...
О! как она глубоко спит!
Как улыбается прекрасно!
Он тихий сон ея щадит;
Но как сурово и ужасно
На Паризину он глядит.
Когда б она Родрига взгляды,
При свете гаснущей лампады,
Внезапно повстречать могла:
Она б сих взглядов не снесла
Но Паризина умолкает;
Утих ея нескромный бред;
И как младенец почивает
Не зная ей грозящих бед.

VIII.

Едва блистание денницы
Осеребрило небосклон,
Уж растворилась дверь ложницы.
Родриг, покинув хладный сон,
И полный гнева и тревоги,
Идет в обширные чертоги
Толпой Придворных окружон.
Все испытует взор ревнивый;
Князь вопросил своих рабов:
И царедворец боязливый
Быть обвинителем готов.
Он, избегая наказанья,
Свои обдумал оправданья;
И, с хитрой злобою знаком,
Спешит бесславьем и стыдом
Покрыть младую Паризину,
И Гюга порицать любовь.

IX.

Как страшно гнев волнует кровь!
Отмщенью милость не знакома!
Наследник Царственного Дома
Маркизов Эстских, повелел, —
И учрежден Совет Верховный.
Он сам на трон отцов воссел:
И пред судилищем, безмолвный,
Но с светлым взором Гюг стоял
С своей подругою смущенной,
Как он цепями отягченной;
И равнодушно ожидал,
Без унизительной боязни,
С величьем ясного лица,
На жизнь ему, на место ль казни
Укажет гневный перст отца?...

X.

Бледна, безмолвна Паризина,
Внимает в горести своей,
Что изречет совет мужей
Покорных воле Властелина.
Внезапной скорбью сражена,
Как изменилася она!...
Давно ль небесной красотою
Она сердца к себе влекла,
И на пирах одна была
Забав и радостей душою!
Ей удивлялся пышный Двор;
Ей девы с завистью внимали;
Ея улыбку, поступь, взор,
Осанку, все перенимали!
И если б из ея очей
Тогда одна слеза упала
Сверкнули б тысячи мечей;
И смелых рыцарей, пред ней,
Дружина б верная предстала;
Где ж власть ея? теперь она
Рекою слезы проливает:
Кто к ней спешит? кто ей внимает?
— Никто! немая тишина
Объемлет грозное собранье;
Обидный знак негодованья
Напечатлен на всех устах.
Обезоруженный, в цепях,
Младой Герой избранный ею,
Хотел бы жизнию своею
Свободу милой искупить,
На все опасности готовый;
Но как сорвать, как сокрушить
Ея постыдныя оковы?...

XI.

Она рыдала, — Гюг таил
Источник слез пред судиями.
О! как бы сердце облегчил
Он сими трудными слезами!....
Он ободрился и взглянул
На предстоящую дружину,
И на отца, — но не дерзнул
Возвесть очей на Паризину.
Воспоминанье прежних дней,
Его любовь и преступленье,
И гнев Родрига, и презренье
Всех добродетельных людей;
Немолчной совести укоры,
Его судьба и здесь и там:
Все, все представилось очам!...
Дерзнет ли устремить он взоры
На ту, чье юное чело
Так помертвело, отцвело?...

XII.

Родриг вещал, — и все собранье
Хранит глубокое молчанье:
«Вчера гордился я тобой
Неблагодарная супруга!
Вчера считал я сыном Гюга:
Заутра сон исчезнул мой.
Я вопросил Совет Верховный,
И приговор изрек стеня.
Молися Гюг! с закатом дня
Ты приметь смерть. — Отец духовный
Тебя здесь будет утешать,
Своей беседою святою:
Иди! я не могу с тобою
Единым воздухом дышать....
Преступник! казнь тебе готова.
Ты оскорбил отца земного,
С Отцем Небесным примирись:
Лей слезы, веруй и молись.
Я не узрю твою кончину;
Не на меня,— на Паризину
Твоя от плахи брызнет кровь.
А ты! кляни свою любовь,
И роковое заблужденье....
Ты ввергла Гюга в преступленье!
Не внемлю я твоей мольбе;
И в казнь дарую жизнь тебе".

XIII.

Умолк; но все еще внимали.
Родриг потупил взор к земле;
И сильно вдруг затрепетали
Все жилы на его челе.
Желая скрыть души волненье,—
Закрыл лице. В сие мгновенье
Оковы звукнули, и — вдруг,
С подъятой дланью вышел Гюг,
И требовал спокойно слова.
Родриг дал знак, — и он вещал:
"Ты повелел, мне смерть готова.
Когда же взгляд ея смущал
Мой дух в опасностях веселый?
Ты сам меня в сраженьях зрел:
Когда пред строем я бледнел?
Когда дремал мой меч тяжелый?...
На острие сего меча,
Врагов отчизны кровь дымится:
Вели ж секире палача
Моею кровью обагришься!
Ты дал мне жизнь; но я ль молил,
Желал ли сей постыдной жизни?
Тебе, отец мой! — укоризны
Печальный дар сей заслужил.
Я сохранил воспоминанье
О милой матери моей:
И кто оплакивал живей
Ея позор, ея страданье !
Она, из горних, надо мной
В последний час мой пронесется;
Она мне тихо улыбнется
Своей улыбкой неземной!
Родриг! твой сын—соперник твой
Но ты разрушил счастье сына;
Ты преступлению вина;
Не мне ль была обручена
Кольцом и сердцем Паризина?
Не ты ль ее, во цвете лет,
Исторгнул из моих объятий;
И не страшась моих проклятий,
Разрушил твердый наш обет?
Мое бесчестное рожденье
Мне возбраняло путь на трон;
Но мне внимало Провиденье, —
И я был чести обречён.
Не славой предков озаренный,
Блистает мужественный Гюг:
Нет! я хотел ценой заслуг,
Моею доблестью военной,
Моею кровью наконец —
Желанный приобресть венец.
Пускай вельможи сын презренный,
В своем ничтожестве надменный,
Златою шпорою звучит;
Моею шпорой уязвленный
Мой конь меня в сраженье мчит.
Враги, смятенными толпами
Бегут, спасаются окрест;
И я, взывая: слава, Вот! —
Лечу за бледными врагами."
"Не приношу в вине моей
Я малодушных оправданий :
Блажен, кому не много дней
Осталось для земных страданий.
Я сердцем к жизни охладел,
Я жажду сна — без пробужденья!..
Ты, моего происхожденья
Облагородить не хотел.
Но образ мой тебе уликой,
И сына не отринешь ты:
В моих чертах — твои черты;
Я от тебя приял сей дикой,
Неукротимо-пылкой нрав,
И взора мрачную свирепость.
Почто же ты смутился вдруг?
Так, от тебя несчастный Гюг
Наследовал десницы крепость!
Твоя душа в мою влилась,
И жизнь твоя — во мне зажглась!...
И в жизни сей, на миг мне данной,
Я сходным был всегда с тобой:
Ленивый презирал покой,
И упивался славой бранной.
В равнине, трупами устланной,
Облекшись светлою броней,
Подъяв мечи, врагам на встречу,
Как часто мы своих коней
Стремили в пламенную сечу?
Прошедший и грядущий миг, —
Равны; вся жизнь—одно мгновенье!
За чем о смерть! в пылу сраженья
Меня удар твой не постиг?...
Ты отнял у меня, Родриг,
Мать и невесту, — что мне было
Так утешительно и мило!
Моя вина в твоей вине:
И ты себя казнишь во мне."

XIV.

Сказал — и зазвенев цепями,
На персях руки он скрестил.
О! как сей звук печален был!
Все смотрят грустными очами
На Паризину; но она
Стоит недвижна и бледна.
Раздался в зале ропот шумный
Взглянулись робко судии;
Она не внемлет; — в забытьи
Блуждает взор ея безумный.
С какой-то мертвой белизной
Лазурь очей ея сливалась.
Она безжизненной казалась,
Как хладный мрамор гробовой.
Уста раскрытыя молчали;
Язык внезапно онемел;
Но вздох, глубокой вздох печали,
У ней из сердца излетел.
Она протяжно застонала,
И снова силы напрягла;
Сказать хотела, — не могла —
И на помост без чувств упала.
Увы! она еще дышала...
Она жила... но власть людей
Не возвратит рассудка ей.
Он отуманен страшной мглою;
Какой-то бред ея слова.
Так, в непогоду, тетива
Разит неверною стрелою!
Картина пролетевших дней
Не развивается пред ней;
Грядущее во тьме глубокой:
И лишь порою, одинокой
Над ним забрежжет светлый луч.
Так молния, блеснув из туч,
Пустыню в полночь озаряет!
Она сквозь сон воспоминает
Что было с ней; что где-то смерть
Кому-то гибелью грозила;
Но где? Кому? — Она забыла!
Жива ль она? Небес ли твердь
Простерта над ея главою?
Земли ль касается ногою ?
Духов ли адских иль людей
Толпы сменяются пред ней.
То плачь, то смех попеременно
Являли ум ея смятенной.
То вдруг казалась вдохновенной!
Кого-то радостно ждала;
К кому-то руки простирала;
То вся хладела, то пылала,
То отвращалась, то звала!...

ХV.

Протяжно вдруг колокола
На серой башне застонали:
И все сердца затрепетали.
К чему сей погребальный звон?
Кому поют сей гимн печали?

Там Гюг коленопреклонён
Пред чернецом поник главою.
О горе! страшною рукою,
Палач секиру приподнял
И взором жало испытал.
Уж воины идут ко плахе;
Народ течет со всех сторон,
Что бы узреть, в безмолвном страхе,
Как будет сын отцом казнен.

XVI.

Был вечер; медленно свершало
Светило дневное свой путь;
И тихо, тихо догорало:
Как будто бы еще взглянуть
На смерть преступника желало.
Гюг встал, — и кудри на плеча
Волною русою упали:
На них, последнего луча
Отливы яркие сияли;
Но на секире палача
Еще ярчее засверкали.
О! как сей миг прискорбен был
Как души всех оледенил.
Велико было преступленье,
И приговор Закона свят;
Но зритель ужасом объят;
И льются слезы сожаленья.

ХVII.

Конец молитве: час настал!
Гюг зерны четок перебрал,
Склоняясь в прах главой смиренной.
Власы обрезаны; с плеча
Его упала епанча.
И Паризины дар бесценной,—
Сей шарф, во гроб с ним не сойдет,
Его палач с него сорвет!
Сорвал; повязка уж готова
Коснуться бледного чела....
Но гордость сердце в нем зажгла;
Он оттолкнул ее сурово,
И полный гнева и тоски
Вскричал: "Лей кровь мою ручьями!
Умру с открытыми очами....
Смотри! окован я... Секи!.."
Умолк, склонил главу без страха,
И внял чудовище слова;
Секира звукнула с розмаха,
И покатилась голова.
Отпрянул труп от хладной стали;
Кровь полилась волной на прах;
И вежды страшно трепетали
На закатившихся глазах.
Он умер с верой в Провиденье;
Ея святого утешенья
Гюг не хулил, не отвергал:
Он на земле себя смирял,
И жаждал с Небом примиренья.
Когда на лоно чернеца
Главой усталой Гюг склонился,
Он все забыл: любовь, отца, —
Он тихо плакал и молился.

XVIII.

Не смели Рыцари дышать;
Толпа безмолвие хранила:
Казалось, хладную печать,
Смерть на уста их наложила.
Оцепеневшия сердца
Таили робкое стенанье.
Но вдруг, из Царского Дворца
Раздался вопль, — и вновь молчанье...
Невольный трепет всех объял;
Все смотрят, слушают,— напрасно!
Кто ж безнадежно так взывал;
Подобно матери несчастной,
Когда убийца свой кинжал
Вонзит в ея грудного сына?...
Тебя узнали Паризина!
Сей жалобный, безумный глас
Был твой! у всех одне желанья:
Чтоб Бог прервал твои страданья
О! если бы в сей самый час,
Светильник дней твоих погас!

XIX.

Всему конец! — нестало Гюга.
Его прекрасная подруга,
Как прежде, в сумраке ночей,
В садах задумчиво не бродит;
И о прошедшем, не заводит
Родриг с Придворными речей.
И даже имя Паризины,
Произносить боятся там:
Подобно странным тем словам,
Словам, которых звук единый
Раждает в сердце тайный страх.
И Гюг забыт; и крест смиренный
Его не осеняет прах:
Слывет нечистым труп казненный.

А Паризина! где она?...
В монастыре ль обречена
К трудам святого покаянья?
Кинжал иль смертоносный яд,
Тюрьмы ли нестерпимый хлад,—
Убили в ней любви желанья?
Иль Небо, сжалилось над ней,
И нить ея пресекло дней
В минуту Гюговой кончины?
Все тайна мраком облекла!
Но жизнь несчастной Паризины,
В слезах настала и прошла.

XX.

Умчались дни во след за днями
С другой супругою Родриг
Глубокой старости достиг,
Другими счастливый сынами.
Но ни один из сыновей,
Красой и доблестью своей,
С тем юным братом не равнялся,
Который спал в сырой земле.
О нем грустил и сокрушался
Родриг; и дума на челе
Ему нарезала морщины:
Неизгладимые следы
Душевных ран, немой кручины,
Палящей горести бразды.
Равно бесчувственный и хладный,
Печаль и радость он встречал;
И редко, редко сон отрадный
На ложе к старцу прилетал.
Ни похвалы, ни порицанья,
Ни злость людей, ни их любовь,—
Его не волновали кровь.
От черных дум воспоминанья
Не властно сердце отдохнуть.
Как усыпить, чем обмануть
Неумолимыя страданья?
Когда зима кристалом льда
Струи потока одевает:
Тогда от плена ускользает
На дне текущая вода.
Вотще, скрывая чувств волненье,
Хотим мы слезы утаить;
Вотще мечтаем преградить
Их своенравное теченье:
Неизлиянныя, — оне
Кипят в сердечной глубине.
Родриг, с слезами сокрушенья,
О незабвенных вспоминал;
Он им простил; он призывал
На них Небес благословенья!
Но в сердце горестном питать
Не смел надежды дерзновенной,
Несчастных жертв своих обнять
Блаженных душ в стране блаженной!
Так неотступная тоска
Неправой совести отмщает.

Когда искусная рука
Больныя ветви отсекает
От свежих дерева ветвей:
Оно цветет еще свежей.
Но если гневными стрелами
Его пронзит Небесный гром:
Во прах склоненное челом
Оно засохнет над корнями.
